一日一大麻 或助老人減腦衰退

某些文化中，老人家吸食大麻是正常不過的事，因為他們相信大麻能幫助傳遞部落知識。最新刊於《自然 — 醫學》研究顯示，這或許是對的。

雖然我們已知吸食大麻的年青人，其專注力與記憶力均有所下降。不過德國波恩大學研究發現，低劑量的四氫大麻酚 (THC, Tetrahydrocannabinol) 對年老老鼠有完全相反的效果：能逆轉腦新機能衰退並可恢復老鼠記憶力及學習能力；而研究亦曾多次重覆驗証 THC 確實對年老老鼠腦部有好處。

有關四氫大麻酚

THC 是大麻中的主要精神活性物質，為 85 種大麻素之一，在 1964 年首次被分離出來。

研究由神經生物學家 Andreas Zimmer 主導，他的團隊一直研究哺乳動物內源性大麻素系統 (endocannabinoid systsem) ，該系統涉及我們身體如何平衡與應對壓力。 THC 則會模擬系統中的分子結構使我們情緒平靜下來。

研究團隊發現，老鼠如有停止系統正常運作的基因變異，其衰老比正常老鼠快且出現更多認知衰退。這個現象促使 Zimmer 想知道如果刺激年老老鼠中的內源性大麻素系統，會否逆轉衰老效果。

為了找出答案，團隊給分別為 18 、 12 、 2 個月大的老中青老鼠穩定劑量 THC ，該劑量並不會對老鼠造成精神損害。一個月後，團隊測試老鼠執行認知任務的能力，例如逃出迷宮，或辨別其他老鼠。

沒有接受 THC 的對照組老鼠中， 2 個月大的老鼠表現比中老年的好，但接受 THC 的 15 隻中老年老鼠竟比對照組 2 個月大的老鼠認知表現更好。後續研究亦發現， THC 提高了腦部海馬腦細胞間的聯結數量，或記憶力增強有關。

Zimmer 表示發現驚人，因為年幼老鼠服用 THC 有完全相反的效果，在年青人身上也有類似認知能力下降的情況，更重要的是人類所用的劑量遠比老鼠高。此前有指，大量吸食大麻會永久傷害大腦，但此說仍有爭議。

他又指由於內源性大麻素系統在年幼老鼠中最為活躍， THC 的存在會過度刺激系統；相反年老老鼠內源性大麻素系統活動大減，須要適量 THC 將其效能恢復。故此，要令系統在不同年紀有足夠且適量的刺激才能讓腦部更健康。

倫敦帝國學院神經精神藥理學 David Nutt 表示，發現並不特別令人意外。之前的動物研究顯示，體內產生的大麻素對大腦有益。而 Nutt 的團隊亦曾發現， THC 可保護酗酒者腦部免受酒精破壞。

Zimmer 的團隊正在計劃在人體進行相關測試，以了解老年人能否以低劑量 THC 改善腦部健康。如真的有益，多老吸食大麻將會是另一重要問題，但現時學界未有老鼠與人類歲數轉換的公式。另外，測試將會用純化 THC 製作的口腔噴霧，以更精準地控制劑量。

然而，即使試驗可得到此研究的結果，也不代表醫生應隨意為老年人處方大麻。 Zimmer 指，劑量非常重要，服用 THC 與吸食大麻是不同的。

來源：
New Scientist, A little cannabis every day might keep brain ageing at bay, 8 May 2017

報告：
Bilkei-Gorzo, A., Albayram, O., Draffehn, A., Michel, K. & et al. (2017). A chronic low dose of Δ9-tetrahydrocannabinol (THC) restores cognitive function in old mice. Nature Medicine published online 8 May 2017. doi:10.1038/nm.4311

文／Alan Chiu 、審核／Edward Ho

香港既廢佬食大麻， 只會令佢地衝門搶閘快d,